梁愛詩：本港人口增加 證香港一國兩制成功

基本法委員會副主任梁愛詩今日出席北京大學香港校友會和港大政治系舉辦的論壇時，以「香港風雨20載」為題發表演講，指基本法訂立目的，是為了國家統一、領土完整、香港繁榮穩定，照顧香港歷史和現實情況，所以國家確定設立香港特別行政區。梁愛詩認為，香港回歸相當成功，在97年7月1日進行了無縫交接，指英國撤出殖民地前後，都有很多紛爭、流血、暴動、暴亂、革命，但香港因爲有了一國兩制藍圖，當時是無縫交接，全世界都承認交接成功。

梁愛詩又批評，前港督彭定康政改令「直通車」不能進行，中央政府才另起爐灶，經過幾年研究，就決定成立臨時立法會，通過必不可少的法律，指自己至今還蠻懷念那段過程，指當時要處理13條法例和有關公安條例諮詢，最終都將修定做好，「因為大家的心都一致，希望順利過渡」。

梁愛詩指，1997年7月1日「完全是順利過渡」，也是國際公認的，指如果當時香港那時有發生暴亂流血革命的話，雖然香港是中國一個城市，但外國政府就會用此機會攻擊中國政府，作出種種制裁譴責，那香港近廿年經濟發展就不會如此順利。

梁愛詩又指，香港經濟雖不如過去快速發展，但資本主義制度不變，生活方式不變，人權受到基本法保障，港人「權力有增無減」，有些新增的法例，包括種族歧視條例、最低工資條例，都是回歸後通過。梁愛詩又指，香港人口在過去20年增加了百份之25，達到現時的730萬人，「如果一國兩制沒有成功的話，我想更多人會離開，而不是人口會增加」。

梁愛詩又指，說香港法治健全，人民權利得到了保障，是有基礎的，指基本法保障了法官司法獨立權，判案不受任何干預，如想影響法官，是防礙司法公正或藐視法庭，法官委任亦有充份保障，行政長官只可以拒絕委任，不能指派自己屬意的人選，法官可以無畏無懼去覆行職責，「所以有些人說，今天是香港法律最黑暗的一天，是完全沒有根據的」。

民主發展方面，梁愛詩指，2007後特首和立法會選舉辦法如要修改，要由人大常委會批准，因為特首是中央任命，立法會選舉方案要先由人大常委會審查，如果是違返基本法和中央對特區的基本政改方針，就不會備案。梁愛詩又指，2005年和2007年政改沒有被通過，因為泛民綑綁一起反對，未有三份二議員支持，指2010年立法會方案獲通過，是很重要的一步，以後每人可有兩票，指以前只有部分人有兩票，「以前肯定是不平等」。梁愛詩又指，2014年特首又把政改方案交人大常委會，之後人大決定是否修改，作出8.31決定，很不幸反對派堅持公民提名，所以政改未能有一個更大的進展。

梁愛詩又指，香港回歸廿年不是完全十全十美，碰到很多爭議，指有些人認為國防、外交外，中國對香港甚麼都不能管，指基本法條文中，中央其實還很多權利，包括政治發展有中央角色，主要官員和特首的委任由中央批准，法律的解釋和修定亦是中央權利，「所以中央說一句話、做一些事情，就說是干預、破壞一國兩制的話，你要看看這個權，是不是基本法規定的」，又指「很多時候大家都看事情太過表面化，當三權分立、行政主導、司法獨立，如果有一些對他們不利，他們就說基本法沒寫，對他們有利，他們就說雖然沒寫，但是他們有這個權」，指「三權分立」不是互相割離，而是相互配合和制衡，法院的司法獨立，不等於法院完全獨立於政府。

梁愛詩又指，大家對回歸都很被動，以為回歸就是甚麼都不變，「不是這樣，回歸不是換一支旗、改一個名字」，而是對國家和國民身分的認同和接受。梁愛詩希望巿民不要把香港管治事情只交由特區政府處理，指每個人都有責任，對的事情要發聲，錯的事情要批評，不要怕人家批評或謾罵。

梁愛詩又指，自己對新政府是充滿期望，希望是個新的起點，指自己對反對派說：「你們不要ABC，現在ABC已經走了」，希望他們不要凡事反對，與新政府多點商量和表達意見。

據了解，梁愛詩談到2047年的問題時，批評有些人說2047年要與中央重新談判，她認為是「沒可能」，指2047年後只能選擇一國一制，或者讓一國兩制繼續下去，再決定如何處理，但補充指有些國家可以一直實行「一國兩制」，但強調香港和中國不可能實行「兩國兩制」，「重新談判不會成為事實」。

戇鳩 淨係雙程證都多左100萬蝗啦

每日150隻

每日香港死唔死夠150人

梁愛詩：支那人移居本港人數增加 證明支那國策出問題

係大陸眼中咪成功囉

非洲人口增加好成功